【突發】香港著名作家劉以鬯逝世，享年99歲。

轉自嶺南大學中文系黃淑嫻教授facebook

==

劉以鬯（1918年12月7日 - 2018年6月8日），原名劉同繹，字昌年，香港著名小說家、編輯，香港公開大學榮譽教授，上海出生，祖籍浙江寧波鎮海。其作品《對倒》及《酒徒》分別引發香港導演王家衛拍成電影《花樣年華》及《2046》。2010年，香港資深影評人黃國兆又把《酒徒》改編成電影。

作品年表
1951年 天堂與地獄 (短篇小說集，香港海濱書屋)
1963年 酒徒 (長篇小說，香港海濱圖書公司)
1977年 寺內 (中、短篇小說集，台灣幼獅文化事業公司)
1977年 端木蕻良論 (文學評論集，台灣世紀出版社)
1979年 陶瓷 (長篇小說，香港文學研究社)
1980年 劉以鬯選集 (小說、散文、評論合集，香港文學研究社)
1981年 天堂與地獄 (中、短篇小說集，廣州花城出版社)
1982年 看樹看林 (文學評論集，香港書畫屋圖書公司)
1984年 一九九七 (中、短篇小說集，台灣遠景出版公司)
1985年 春雨 (中、短篇小說集，香港華漢文化事業公司)
1985年 短綆集 (文學評論集，北京中國友誼出版公司)
1991年 劉以鬯卷 (小說、詩、散文、評論合集，香港三聯書店)
1993年 島與半島 (長篇小說，益出版事業有限公司)
1993年4月 酒徒 (金石圖書貿易有限公司)
1994年 黑色裏的白色 白色裏的黑色 (中、短篇小說集，獲益出版事業有限公司)
1994年9月 劉以鬯的實驗小說 (小說集，北京人民大學出版社)
1995年 蟑螂(英譯本) (中、短篇小說集，香港中文大學翻譯中心)
1995年5月 他有一把鋒利的小刀 (長篇小說，獲益出版事業有限公司)
1995年12月 劉以鬯中篇小說選 (中篇小說集，香港作家出版社)
1997年8月 見蝦集 (散文集，遼寧教育出版社)
1998年10月 龍鬚糖與熱蔗 (小說、隨筆合集，北京新世紀出版社)
2000年7月 酒徒 (長篇小說，北京解放軍文藝出版社)
2000年12月 對倒 (長、短篇小說集，獲益出版事業有限公司)
2001年2月 對倒 (長、短篇小說集，北京作家出版社)
2001年4月 打錯了 (微型小說集，獲益出版事業有限公司)
2001年5月 劉以鬯小說自選集 (中、短篇小說集，天津百花文藝出版社)
2001年9月 不是詩的詩 (小說、散文、劇本、評論合集，獲益出版事業有限公司)
2001年12月 過去的日子 (中短篇小說集，上海百家出版社)
2002年7月 暢談香港文學 (評論、隨筆合集，獲益出版事業有限公司)
2003年4月 對倒(法譯本) (長篇小說，法國Editions Philippe Picquier)
2003年6月 他的夢和他的夢 (小說、散文，明報出版社有限公司)
2003年7月 酒徒 (獲益出版事業有限公司)
2004年10月 多雲有雨 (三聯書店(香港)有限公司)
2005年4月 異地．異景．異情 (香港文匯出版社有限公司)
2005年4月 香港原創文學叢書 (香港文匯出版社有限公司)
2005年5月 模型．郵票．陶瓷 (獲益出版事業有限公司)
2009年1月 劉以鬯小說選 (明報月刊出版社, 新加坡青年書局)
2010年7月 甘榜 (獲益出版事業有限公司)
2010年11月 熱帶風雨 (獲益出版事業有限公司)
2011年7月 吧女 (獲益出版事業有限公司)
2016年7月 香港居 (獲益出版事業有限公司)
譯文
1974年 人間樂園 喬也斯‧卡洛兒‧奧茨原著(香港今日世界出版社)
1980年 娃娃谷 積琦蓮‧蘇珊原著(香港青島出版社)
1982年 莊園 以撤‧辛格原著(台灣遠景出版公司)

(中文維基百科)

打錯了

唔識

我係咁無知咖啦

香港意識流文學嘅奠基者

意識流作家

rip,等睇facebook一大班忽然文學撚

生銹的感情又逢落雨天 思想在煙圈裡捉迷藏

RIP

余光中、饒公、洛夫、霍韜晦、劉以鬯
呢一年來文史哲藝界喪失咗好多位巨人

湧去各大書店購買佢嘅作品

返到屋企影完相呃like後擺埋一邊

識佢條鐵咩

有咩問題？ 你搞到我連買都唔想買了

衝出黎話俾人知你係井底蛙 會型啲？

淨係睇過對倒，好撚正

早排番睇番王家衛之後就想睇睇對倒同酒徒，兩本都好精彩👍
RIP...

rip
淨係睇過酒徒，想問仲有邊本應該要睇？

佢其餘好多本小說集散文集都非常正，例如打錯了、天堂與地獄、島與半島、寺內
近期的甘榜、熱帶風雨

有冇人知佢個名最後個字點讀
睇左幾本都未識讀

鬯，粵音coeng3，讀如唱

咁平時唔需要周圍都同人講喂我係佢fan 屎既，加上香港人人估有咁多文學撚咩 你睇D 人錯字咁多就知

劉以鬯個名好熟，記得好似好勁咁, rip

留名睇忽然fans跟風發文悼念
然後另一邊時事評論員上身鬧人跟風
同埋網民食花生

大眼妹幾好睇

那個叫莉莉的舞女有些厭世心情，她說她喜歡我的眼睛，但我不知道她有一張善於撒謊的嘴，甘願做她的奴隸，把一切交給了她，她常常帶我去喝酒，我竟然都沒醉過，我一再誇耀自己的酒量，她卻笑瞇瞇對我說，有一天你會醉的。過些時日，我果然醉了，那是她輟舞的日子。當我知道她決定嫁給富豪時，我獨自走去曾經喝過酒的地方醉得不辨方向。那時候，我年紀剛過二十，從此，酒變成護照，常帶我去另一個世界，我未必喜歡空白得世界，只是更討厭醜惡的現實。

前排先睇完佢本對倒

打錯了

電話鈴響的時候，陳熙躺在床上看天花板。電話是吳麗嫦打來的。吳麗嫦約他到「利舞台」去看五點半那一場的電影。他的情緒頓時振奮起來，以敏捷的動作剃鬚、梳頭、更換衣服。更換衣服時，噓噓地用口哨吹奏「勇敢的中國人」。換好衣服，站在衣櫃前端詳鏡子裏的自己，覺得有必要買一件名廠的運動衫了。他愛麗嫦，麗嫦也愛他。只要找到工作，就可以到婚姻註冊處去登記。他剛從美國回來，雖已拿到學位，找工作，仍須依靠運氣。運氣好，很快就可以找到；運氣不好，可能還要等一個時期。他已寄出七八封應徵信，這幾天應有回音。正因為這樣，這幾天他老是呆在家裏等那些機構的職員打電話來，非必要，不出街。不過，麗嫦打電話來約他去看電影，他是一定要去的。現在已是四點五十分，必須盡快趕去「利舞台」。遲到，麗嫦會生氣。於是，大踏步走去拉開大門，拉開鐵閘，走到外邊，轉過身來，關上大門，關上鐵閘，搭電梯，下樓，走出大廈，懷著輕鬆的心情朝巴士站走去。剛走到巴士站，一輛巴士疾馳而來。巴士在不受控制的情況下衝向巴士站，撞倒陳熙和一個老婦人和一個女童後，將他們輾成肉醬。

打錯了 （結局二）

電話鈴響的時候，陳熙躺在床上看天花板。電話是吳麗嫦打來的。吳麗嫦約他到「利舞台」去看五點半那一場的電影。他的情緒頓時振奮起來，以敏捷的動作剃鬚、梳頭、更換衣服。更換衣服時，噓噓地用口哨吹奏「勇敢的中國人」。換好衣服，站在衣櫃前端詳鏡子裏的自己，覺得有必要買一件名廠的運動衫了。他愛麗嫦，麗嫦也愛他。只要找到工作，就可以到婚姻註冊處去登記。他剛從美國回來，雖已拿到學位，找工作，仍須依靠運氣。運氣好，很快就可以找到；運氣不好，可能還要等一個時期。他已寄出七八封應徵信，這幾天應有回音。正因為這樣，這幾天他老是呆在家裏等那些機構的職員打電話來，非必要，不出街。不過，麗嫦打電話來約他去看電影，他是一定要去的。現在已是四點五十分，必須盡快趕去「利舞台」。遲到，麗嫦會生氣。於是，大踏步走去拉開大門……
電話鈴又響。
以為是甚麼機構的職員打來的，掉轉身，疾步走去接聽。
聽筒中傳來一個女人的聲音：
「請大伯聽電話。」
「誰？」
「大伯。」
「沒有這個人。」
「大伯母在不在？」
「你要打的電話號碼是……」
「三?九七五……」
「你想打去九龍？」
「是的。」
「打錯了！這裏是港島！」
憤然將聽筒擲在電話機上，大踏步走去拉開鐵閘，走到外邊，轉過身來，關上大門，關上鐵閘，搭電梯，下樓，走出大廈，懷著輕鬆的心情朝巴士站走去。走到距離巴士站不足五十碼的地方，意外地見到一輛疾馳而來的巴士在不受控制的情況下衝向巴士站，撞倒一個老婦人和一個女童後，將他們輾成肉醬。

唉 民國人材呀

所有的記憶都是潮濕的

那些消逝了的歲月
彷彿隔著一塊積著灰塵的玻璃
看得到，抓不著

以前上堂成日同劉以達調轉
RIP

醉了的理性無法領悟真實的世界，只好用遲鈍的感官去摸索一個虛無縹緲的境界。

酒徒係我最鐘意嘅意識流作品

我都係因為王家衛同小明先睇劉以鬯
Btw黃國兆拍嘅電影版酒徒就真係唔多掂

rip

睇完花樣年華之後睇左對倒
兩個都睇唔明

中學好受佢本《打錯了》打動
喺睇呢本之前都唔太鍾意睇書
睇完先第一次感受到文字既可塑性
走去睇《酒徒》，發現仲痴線
雖然睇唔太明，但都覺得佢玩文字實驗好勁
屋企本《對倒》都仲未睇

打錯了好經典
比起好多作者劉以鬯既文好易睇

上面話佢係意識流作家嗰啲人 究竟知唔知咩叫意識流
就連劉以鬯都話自己唔係寫意識流
好撚好奇呢啲衝出嚟rip嘅人話過幾多本意識流小說、睇過幾多文學評論

上面話佢係意識流作家嗰啲人 究竟知唔知咩叫意識流
就連劉以鬯都話自己唔係寫意識流
好撚好奇呢啲衝出嚟rip嘅人讀過幾多本意識流小說、睇過幾多文學評論

對倒

可能你對呢位作家冇咩特別感受，但唔代表其他人都冇
尊重人尊重自己同埋尊重返劉以鬯先生啦

打個rip咪算
鬧咩交

Rip

以前因爲閱讀報告先睇酒徒
但睇下睇下又覺得幾正
覺得呢d文學有料過果d堆砌出黎嘅散文

個人冇乜墨水唔識但係rip

中共又羸

多撚如啦你
好的野
比人呃like 咪呃like
又乜問題

你或者可以話佢唔尊重其他人 但佢講嘅嘢邊忽唔尊重劉以鬯

其實中學一定讀過

你呢啲咪正宗死港豬囉
好嘅嘢喺人都知好啦
不過好喺邊 又唔識/扮識
咁同班死蝗蟲土豪有撚分別？

當初睇呢篇嘅時候太攰
睇左做打錯丁 就改左呢個名

RIP

細個睇佢書受到啟蒙，作文仲拎左5**, 投稿亦成功過幾篇， rip

果班叫rip呃like撚

佢本酒徒好EVA feel
睇唔明又好想睇

其實作者唔係嗜酒如命

小朋友唔識就虛心啲啦 又block一個

Rip

中學要我地睇
嗰陣睇唔明

可唔可以舉一兩個你覺得勁嘅作家俾我地見識下？

form 4果時第一次睇「打錯了」，全本都係短篇黎，易入口，佢啲文筆算樸實。
係佢啲作品入面可以睇到好多昔日香港嘅美好光景、人生百態

真心經典啊

夫婦最終於七十年代尾，以十多萬元一次過付款方式購入太古城樓花，六百呎實用面積單位，居住至今。

劉生住太古城。

2046

我記得中學上堂睇過對倒 N年前拍嗰套 到依家都唔明

霍生點計都唔係巨啦，吹大左

上海出世 坐等本土撚

思想在煙圈裡捉迷藏

收撚皮啦你⋯⋯

睇咗上面巴打貼打錯了
唔錯喎 有d想睇

rip

RIP
中學每次作文都幻想我係佢，用佢啲文句
吧女 對倒 酒徒都好好睇
令我開始鍾意寫作同睇書既一個作家

洒徒睇左3/4次 真心迷幻好睇
多謝佢寫左咁多美麗作品

中學時期睇過酒徒睇到我都暈埋 完全跟唔到佢個flow

勁人黎，佢寫野意境一流

酒徒都唔係意識流？

以前中學個陣睇過佢個篇打錯了

鍾意嘅作家走完一個又一個

中學時睇完佢本熱帶風雨
就開始瘋狂睇佢嘅書

rip

劉以鬯到底係咪意識流作家？

答案係 「係」 同時又 「唔係」。

意識流，即為「意識既流動」，作者嘗試捕捉自足內在意識。源自西方，意識流既奠基作品係《尤利西斯》。

雖然劉以鬯作品都係有描寫意識既流動，但佢既作品同傳統既西方意識流作品有好大分別：

1. 語意邏輯。傳統意識流所捕捉既潛意識，往往生成於「未經過邏輯處理」、「未成為完整語句」之前，所以欠缺語意邏輯、不合符語法，難以理解。但《酒徒》入面既語意都係可以理解、內容係已經「經過處理」。

2. 情節。傳統意識流作品重視個人心理，淡化情節；而《酒徒》兩者兼善。

3. 詩化語言。以《酒徒》最出名既一句「生銹的感情又逢落雨天 思想在煙圈裡捉迷藏」為例，句子充滿詩意；但係傳統意識流作品唔太著重句子既味道。

總結而言，劉以鬯係參考左西方意識流再加以改良。

Rip
願他在天國找到你夢寐以求的社會
fyp嗰陣研究咗佢好耐

劉先生筆下嘅作品真係好寫實
希望以後年輕人仲會接觸閱讀

凈係睇過酒徒

點解佢要用「我們」
明明得佢敬愛

中文書好幾篇文都係佢

聽過佢大名

試過睇佢d書，認真唔識欣賞，覺得有d造作

好似係唔飲酒

你可以出返去

雖然佢都咁大年紀，離開係正常
但都仲係唔開心
佢為香港文學貢獻好大

酒徒 對倒
比較意識流既 唔係太岩
反而佢既短篇小說覺得好精彩 好好睇
天堂與地獄

通常呢D post 好多留言會令人覺得連登真係兒登

當年因為好迷花樣年華而睇咗佢本對倒。

雖然同花樣年華好似扯唔上咩關係，但好易代入同幻想到果時香港啱啱有港底隧道巴士外嘅場景

佢係最愛既香港作家 沒有之一
用字跳脫 橋段新穎 不論短篇長篇都會充滿驚喜 睇得好開心
最鍾意打錯了 天堂與地獄

我真係唔明咩事
咩post都有人出黎撩架打

酒徒 同 對倒 都幾好睇

文史哲藝界巨人為推動民主做過D乜野

霍韜晦都算？

唔夠現代既現代主義者 有技巧有視野 但略欠才氣

anyway rip

佢學術上都叫做一席位，例如新儒家，印度哲學，不過名氣貢獻當然無佢哋老師咁大
同埋佢又嚴重投共，外界對佢印象都係差啲

打錯了幾好睇

算名家囉 大師巨人點都無佢份
(學術上亦唔覺有咩超級貢獻)
(文化人一死，門徒朋友就成日吹佢係大師\巨人，咁樣其實係捧殺，並唔係好風氣)

唔客氣講句 佢同唔少佢既師兄弟 落到去都無面見唐先生

屋企有本對倒同酒徒但未睇
本身都係睇王家衛先認識到佢

我睇香港居先識
佢將以前香港嘅生活辛酸寫得好睇又幾好笑
RIP

有乜問題？
你平時無post開
塞車時打嘢上facebook抒發感情
咁你係咪忽然交通撚？

其實重數漏咗林燕妮

霍先生嗰種，唉，睇佢後期法住嗰啲有時都個心都有啲扭曲

rip 當年仲要專登查字典睇佢個名點讀
中意佢啲短篇多過長篇

中學睇打錯了個陣鐘意左佢既文學 之後都有買佢啲書睇返
Rip

她變成一匹美麗的獸了，喜歡將愛情當作野餐。我不想向魔鬼預約厄運，但願晚風不斷吹醒我的頭腦。夜是罪惡的；唯夜風最為純潔。

好鐘意呢段

我數漏咗林燕妮

RIP
最鍾意《打錯了》入面講爭論的故事
言簡意賅，諷刺至極，好少見到係短篇故事入面內容玩到咁層出不窮的作家。

舒巷城，也斯都有好多呢啲短篇/微型小說

佢d經典唔洗講啦，短篇都好好睇

時間， 鏈呢類短篇都好重香港味道

睇晒啲comment 真係唔怪得而家叫兒登
唔識唔緊要 唔好沖出來柒 同全世界講自己無知無文化
同埋好似前面巴打講學下尊重人 尊重自己啦

剩係識 打錯了
rip

劉老師重寫過幾本文學批評集，包括評蕭紅其中一個情人端木蕻良的《端木蕻良論》

佢拍埋啲師兄弟黎計, 都唔係巨人啦

打錯了

rip

文壇巨人
佢勁在真係有心為香港文壇 值得尊重

動亂

唔識就收聲收皮啦屌
衝出黎柒好撚叻咩

唱

MCR都話自己唔係玩emo啦
咪又係成為emo Punk rock 代表

酒徒係唯一一本立意明確參考意識流文學既作品

聽過個名

《他們在島嶼寫作》有套係講劉以鬯，佢本人好過癮 一位老先生鍾意玩模型同儲郵票 同老婆坐返舊式巴士個陣又好興奮，大細路
雖然佢年紀咁大，但係佢過身都會覺得可惜...

對倒幾有趣

唔識就型
識就忽然文學撚

其實你可唔可以唔好衝出黎柒

所以話上得多連登真係會上壞腦，人地劉生同佢地無仇無怨，但硬係有班柒頭唔知為乜咁出嚟講廢話 做乜鳩呀班人？做人係咪無意義到呢個地步？

五毛咪撚理啦屌

見到個下火都黎

佢地有責任膠化個壇
你唔見講認真野 講學術既都比人負皮咩

真係我都唔想講，火下你哋個偶像連狗尼住好撚過啦，唔係佢縱容班仆街日日喺度噴屎，呢度都唔會搞到咁啦

我不能接受

佢好多書都好好睇
打錯了
吧女
熱帶風情
天堂與地獄

好可惜 雖然佢真係好老

仲有他有一把小刀
依本情節真係鋪排得好好 好緊湊

永別

九十九都差唔多啦 rip

黃教授更正：喺東區醫院走

u

99高壽，絕對係笑喪，無咩好傷心啦。

乜斜著眼珠

余光中就算鳩數喇

文壇血滴子

劉以鬯唔算巨人啦
唔係王家衛紅左 都無乜人識佢
只係賺下稿費維生

文壇就係咁，好多都係有名氣就捧殺
其實我都係重數漏咗有個好撚憎余光中的人，李敖

余光中、饒公、洛夫、李敖、林燕妮、霍韜晦、劉以鬯

真係死咗好多文人

以無知為榮

都99歲啦
劉老師佢都算係走得安詳啦我諗

佢個本打錯了幾好睇 篇幅又少 文章又有趣 幾易入口

佢手字

冇人叫你衝出黎柒
做人唔識野就謙虛啲

《酒徒》入面用咗所謂意識流嘅部分，Ulysses嗰種更加複雜，劉老師嘗試用中文表現Ulysses嗰堆完全雜亂無章嘅意識，同時加咗啲香港上海元素落去

始終少人接觸
唔係中學要迫人睇，更加少人識

其實衝出黎話俾人知你無知冇文化係想點？

黃易？

黃易年幾前

劉以鬯個名幾乎等於香港文學咁滯
如果你話王家衛令一班唔識佢嘅人知道佢個名，咁又唔係錯
但就算冇王家衛，佢都肯撚定唔係「賺下稿費維生」

唉，香港文壇尚餘多少宗師...

文學宗師之一，又不能完全代表香港文學吧...

著名南來文人都今日仲在生嘅有邊個

金庸，倪匡
我所知的......

講到幾乎等於香港文學咁滯就誇張啦
重有徐訏、馬朗、戴望舒、葉靈鳳、張愛玲、蕭紅、許地山、舒巷城、三蘇（高雄）.....一大堆
就算有啲本身唔係以香港為寫作中心，都對香港文學有一定影響，無話邊個代表曬

呢幾年時不時都會係google search 佢近況
都知佢年紀大 但估唔到呢個消息咁突然
真係好可惜

我都冇講代表晒，所以講「幾乎」
咁講當然唔會有人代表得晒
我想講嘅係，佢果代寫純文學
有佢咁嘅成就又以香港為中心，到今日都未死真係冇幾多個

佢自己話賺稿費維生 而想寫既野根本無人睇

對倒都要去到二零零一先出到書

成七十幾 八十歲先開始出名 同多人幫佢出書

一代香港文學大家

上面班連登仔仲話識佢老鼠

屌你本土野都唔識就咪出黎柒啦

香港文學個面向其實好闊，唔止所謂純文學/嚴肅文學
當然專做所謂嚴肅文學係比較少，但係的確代表唔到香港文學本身，亦都無話邊一種代表到
所謂南來文人，包括劉老師，其實好多都係報人，佢哋好多專欄文章，就算唔係一啲嚴肅散文，都可以歸入香港文學去睇
除咗嚴肅文學類新詩、戲劇、散文、小說，起碼都重有香港古典詩詞（舊體文學）、粵劇、武俠小說呢啲

冇掂華文文學好耐
最新睇果本已經係「建豐二年」
師兄有冇咩推薦

我都無追陳冠中好耐 重舊過你，黎紫書嚴歌苓呢啲
香港我鍾意鍾偉民，不過嗰班文壇文化人好唔妥佢

突然間成堆人fb ig lihkg 開po做一日讀者

唔識咪收皮囉 衝出嚟柒

其實冇咩問題，睇一日都好過成世人冇睇過
閱讀總有開始，如果因為咁而開始睇都未係好事

你又知係一日讀者?佢d書咁好睇,真心讀者唔會少

睇佢既書真係感受到好強烈既舊香港情懷
我最鐘意既香港作家 RIP

向大師致敬

Rip...睇過佢好多本著作，劉生係我最鍾意嘅作家。前日先買咗佢嘅《吧女》同《天堂與地獄》，點知轉個頭就睇到佢嘅死訊

Btw 較近期出版嘅《香港居》好似比較少人留意，呢本都好有舊香港情懷，同埋完全反映到香港嘅住屋問題，今日睇都唔會落伍

波登死咗
依家又到劉以鬯

佢都唔算巨人？
你知唔知佢啲文章既影響力有幾大

淨係睇過對倒⋯⋯

RIP

呢篇用擬人法講六七暴動，寫到成個畫面出哂嚟

講到靠王家衛成名咁
個時好似王家衛去拜會劉以鬯
劉生都唔係好想show 佢喎

乜9

考評局表示
正，多個白話文可以亂估佢諗緊咩

然後將佢d文加入範文之中

唔會出

本酒徒仲未睇完

有睇過酒徒
btw rip

係咖 一日讀者係一日讀者 但無謂成世人做一日讀者既機會都無啦

連登仔個個變晒文青
人地在生嗰時冇人開post討論
到而家先個個走出嚟話咩文學大師乜乜柒柒
又意識流又剩
平時學術台就蚊都冇隻
上熱門嘅一隻手數得晒
人死先個個出嚟鳩嗡
以學術討論為名，助興抽水為實
扮撚晒嘢
同霍金單嘢一撚樣

佢寫書都造作你都好撚野

戇鳩
負皮個班傻閪唔該睇吓新聞啦

【劉以鬯逝世】「周慕雲」原型 王家衛曾帶梁朝偉拜會

劉曾接受《蘋果》訪問時表示，「王家衛好想用我的形象，這方面我不方便批評，只可以說，都有他的好處。但他把劉以鬯正式變成電影人物，這個好大問題，因為他對我了解不是很深。」

文盲剩係識王家衛
覺得王大導捧紅劉以鬯都係好正常嘅